---
tags:
  - Calculo2
  - Funciones
  - Matematica
---

### Coordenadas rectangulares

![[coordenadas.png|center]]
En los sistemas comunes de los gráficos se suele representar un punto representado por un par ordenado, el primero ubicado en el eje $x$, y el otro en el eje $y$ como se muestra en la imagen.

Sin embargo existen ciertas funciones las cuales al momento de intentar expresarlas en coordenadas rectangulares resultan muy complejas, es por esto mismo que nos introduciremos al mundo de las coordenadas polares:

### Coordenadas polares

![[Polares.png|center]]
En las coordenadas polares no se utiliza el sistema $(x,y)$, sino un equivalente, el cual se basa en una variable $r$, el cuál representa la distancia del polo (antes llamado origen) al punto, y un ángulo $\theta$ que se mide desde el eje positivo de las x.

Para conocer el valor de la variable $r$ tendríamos que hacer uso del teorema de Pitágoras, sabiendo que el punto tiene una componente en x y una componente en y, la variable $r$ se obtendría así:
$$
r^{2}=x^{2}+y^{2}
$$
Mientras que el valor de $\theta$ se obtendría utilizando identidades trigonométricas, manteniendo en mente las componentes x e y del punto, el ángulo se obtiene de la siguiente manera:
$$
\begin{align*}
\tan(\theta)&=\frac{C_{o}}{C_{a}}\\
\tan(\theta)&=\frac{y}{x}\\
\theta&=\tan ^{-1}\left( \frac{y}{x} \right)
\end{align*}
$$
De igual manera, en el caso que se quiera obtener el valor de las componentes del punto, se utilizarían identidades trigonométricas:
Teniendo en cuenta que la hipotenusa es $r$, el cateto opuesto al ángulo es $y$, y el cateto adyacente al ángulo es $x$:
$$
\begin{align*}
\sin(\theta)&=\frac{y}{r}\\
r\sin(\theta)&=y\\
\\
\cos(\theta)&=\frac{x}{r}\\
r\cos(\theta)&=x
\end{align*}
$$
Al momento de pasar una función de forma rectangular a forma polar, se necesita escribir la función en la forma $r=f(\theta)$.

**Ejemplo:**
Pase de coordenadas rectangulares a coordenadas polares:
$$
\begin{align*}
(x^{2}+y^{2})^{2}&=4(x^{2}-y^{2})\\
r^{2}&=x^{2}+y^{2}\\
x&=r\cos(\theta)\\
y&=r\sin(\theta)\\
(r^{2})^{2}&=4((r\cos(\theta))^{2}-(r\sin(\theta)^{2}))\\
r^{4}&=4(r^{2}(\cos ^{2}(\theta)-\sin ^{2}(\theta)))\\
r^{2}&=4\cos(2\theta)\\
r&=\sqrt{ 4\cos(2\theta) }\\
r&=2\sqrt{ \cos(2\theta) }
\end{align*}
$$

