---
tags:
  - Calculo2
  - Integrales
  - Matematica
---
Este método se utiliza cuando en el integrando se encuentran (pero no se limita a solo esta forma) algunas de las siguientes expresiones:
$$
\begin{align*}
&1)\,\sqrt{ x^{2}-a^{2} }&&2)\,\sqrt{ x^{2}+a^{2} }&&3)\,\sqrt{ a^{2}-x^{2} }\\
&\Rightarrow x=a\sec(\theta)&&\Rightarrow x=a\tan(\theta)&&\Rightarrow x=a\sin(\theta)\\
&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}\sec^{2}(\theta)-a^{2} }&&\Rightarrow \sqrt{a^{2}\tan^{2}(\theta)+a^2  }&&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}\sin^{2}(\theta)-a^{2} }\\
&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}(\sec^{2}(\theta)-1) }&&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}(\tan^{2}(\theta)+1) }&&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}(1-\sin(\theta)) }\\
&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}\tan^{2}(\theta) }&&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}\sec^{2}(\theta)}&&\Rightarrow \sqrt{ a^{2}\cos(\theta) }\\
&\Rightarrow a\tan(\theta)&&\Rightarrow a\sec(\theta)&&\Rightarrow a\cos(\theta)
\end{align*}
$$

**Ejemplo**
$$
\begin{align*}
&\int \frac{\sqrt{ 16-x^{2} }}{x^{2}} \, dx& x&=4\sin(\theta)\rightarrow dx=4\cos(\theta)\,d\theta\\
&\int \frac{4\cos(\theta)}{16\sin^{2}(\theta)} \,4\cos(\theta) \,d\theta & x^{2}&=4\sin^{2}(\theta)\\
&\int \cot^{2}(\theta) \, d\theta\\
&\cot^{2}(\theta)=\csc^{2}(\theta)-1 \\
&\int \csc^{2}(\theta)-1 \, d\theta &4\sin(\theta)&=x\\
&-\cot(\theta)-\theta+c&\sin(\theta)&=\frac{x}{4}\\
&-\frac{\sqrt{ 16-x^{2} }}{x}-\sin^{-1}\left( \frac{x}{4} \right)+c&\theta&=\sin^{-1}\left( \frac{x}{4} \right)
\end{align*}
$$
En el caso anterior tenemos la integral de $\int \frac{\sqrt{ 16-x^{2} }}{x^{2}} \, dx$, en el cual podemos encontrar una de las formas que anteriormente ya observamos (siendo esta la de $x=a\sin(\theta)$).
Una vez identificada, procedemos a realizar la sustitución, quedando en $2\cos(\theta)$, sin embargo, ya que hicimos un cambio de variable, es necesario cambiar el diferencial de la integral.

Una vez simplificado el integrando, para seguir trabajando debemos utilizar una de las variantes de la identidad pitagórica, que al evaluar la equivalencia obtenemos $\int \csc^{2}(\theta)+1 \, d\theta$ .

Ya realizando la integral inmediata, tenemos que regresar a la variable original, para esto debemos recordar las definiciones de las identidades trigonométricas:


> [!important] Identidades trigonométricas
> $$
\begin{align*}
&\sin(\theta)=\frac{\text{Opuesto}}{\text{Hipotenusa}}&\cos(\theta)=\frac{\text{Adyacente}}{\text{Hipotenusa}}&&\tan(\theta)=\frac{\text{Opuesto}}{\text{Adyacente}}
\end{align*}
>$$


Ya que tenemos esto, imaginemos un triángulo, ahora sabemos que el seno de un ángulo de ese triángulo es de $\frac{x}{4}$ por ende, gracias a su definición, sabemos que el opuesto es igual a $x$, y la hipotenusa es igual a $4$, por ende si utilizamos teorema de Pitágoras podemos despejar el cateto adyacente que sería: $\sqrt{ 16-x^{2} }$.

Una vez obtenidos el valor de los tres lados buscamos la identidad que nos plantea la integral (en este caso la cotangente), ya que la cotangente es el recíproco de la tangente entonces afirmamos que: $\cot(\theta)=\frac{\text{Adyacente}}{\text{Opuesto}}$, y gracias a esto y a los valores de los lados obtenidos anteriormente decimos: $\cot(\theta)=\frac{\sqrt{ 16-x^{2} }}{x}$.

Finalmente, queremos conocer el valor de $\theta$, así que despejamos la igualdad que tenemos y terminamos con: $\theta=\sin^{-1}\left( \frac{x}{4} \right)$, terminando así con nuestra integral.