---
tags:
  - Calculo2
  - Matematica
  - Integrales
---
# Estudio

### Integrales definidas como suma de Riemann

Imaginemos el caso en el que queramos conocer el área debajo de la curva de una función $f(x)$ en un intervalo \[a, b], para eso podemos dibujar $n$ cantidad de rectángulos de área $A_{i}$ donde $i$ es el número del rectángulo respectivo, entonces, podemos decir que el área $A_{t}$ (área total) es la suma de las áreas de todos los rectángulos, entonces $A_{1}+A_{2}+A_{3}+\dots+A_{n}=A_{t}$ que a su vez podríamos expresarlo en notación de sumatorio sigma: $A_{t}=\sum_{i=1}^{n}A_{i}$, pero para conocer el área de cada uno de los rectángulos que conforman la suma de las áreas, es necesario conocer su **base** y su **altura**, su base dependerá de la cantidad de rectángulos que deseemos.

Si decimos que queremos $n$ cantidad de rectángulos en una distancia $d$, la cual está definida por $d=b-a$ cuando $a<b$, entonces la base de cada uno de los rectángulos será de $\frac{d}n$, o podríamos expresar esta base como $\Delta x$. 

Ya obtenida la base, es momento de encontrar la altura, sin embargo, esto ya es más fácil de identificar, debido a que sabemos cuál es la altura en un punto específico, podemos empezar el el primer rectángulo, este empezaría desde el punto $a$, entonces su altura seria $h_{1}=f(x_{1})$, donde $x_{1}$ es la ubicación del inicio del rectángulo, es decir que $x_{1}=a+\Delta x\times1$, o de una forma generalizada: $x_{i}=a+\Delta x \times i$.

Entonces ya que conocemos las componentes de cada rectángulo podríamos completar la notación de la sumatoria:
$$
\sum_{i=1}^{n}\Delta x_{i} \cdot f(x_{i})
$$
Si bien es una buena forma de **aproximar** el área bajo la curva, no es una forma exacta, ya que el área de los rectángulos no es exacta con la figura de la curva. Sin embargo, mientras más rectángulos tengamos, más se aproximará al área bajo la curva. Y con este razonamiento podemos decir que si tenemos una cantidad infinita de rectángulos tendríamos el área exacta bajo la curva.
$$
\lim_{ n \to \infty }\sum_{i=1}^{n}\Delta x_{i} \cdot f(x_{i}) 
$$
Con ésta fórmula conoceríamos entonces el área bajo dicha curva.

Y es con esto que podemos ingresar al mundo de las integrales definidas, cuya definición seria el área bajo la curva de una función $f$ en un intervalo \[a, b], y con todo lo anterior podríamos concluir que:
$$
\lim_{ n \to \infty }\sum_{i=1}^{n}\Delta x_{i} \cdot f(x_{i})=\int _{b}^{a}f(x) \, dx 
$$
Definiendo así (redundantemente) la integral definida. 

### Ejemplo 1

*Evalúe la suma de Riemann para $f(x)=x^{3}-6x$, tomando los puntos muestras de los puntos extremos de la derecha a=0, b=3 con n=6 y n= infinito*

**a)** n=6
Primeramente obtenemos $\Delta x$
$$
\begin{align*}
\Delta x_{}&=\frac{b-a}{n}\\
n=6,\ a&=0, \ b=3 \\
\Delta x&=\frac{3-0}{6}\\
&=\frac{3}{6}\\
&=\frac{1}{2}\\
\end{align*}
$$
Ahora, una vez obtenida la distancia de la base debemos conocer las alturas de los respectivos rectángulos, las cuales serían $f(x_{i})$, pero no conocemos $x_{i}$, y debido a que debemos comenzar desde la derecha, podemos llegar a la siguiente fórmula:
$$
x_{i}=b-\Delta x \cdot i
$$
De esta manera podemos plantear el sumatorio:
$$
A=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^{6}f\left( x_{i} \right)
$$
Sin embargo, para poder encontrar el resultado del sumatorio es necesario resolverlo:
$$
\begin{align*}
A&=\sum_{i=1}^{6}x_{i}{^3}-6x_{i}\\
x_{i}&=3-\frac{1}{2}\cdot i\\
&=\sum_{i=1}^{6}\left( 3-\frac{1}{2}\cdot i \right){^{3}} -6\left( 3-\frac{1}{2} \cdot i \right)\\
&=\sum_{i=1}^{6}27-3\cdot3{^{2}\cdot\left(\frac{1}{2}i\right)}+3\cdot3\cdot\left(\frac{1}{4}i{^2} \right)-\frac{1}{8}i{^3}-18+3i\\
&=\sum_{i=1}^{6}27-\frac{27}{2}i+\frac{9}{4}i{^2}-\frac{1}{8}i{^3}+3i\\
&=\sum_{i=1}^{6}9-\frac{27}{2}\sum_{i=1}^{6}i+\frac{9}{4}\sum_{i=1}^{6}i{^2}-\frac{1}{8}\sum_{i=1}^{6}i{^3}+3\sum_{i=1}^{6}i\\
&=9*6-\frac{27}{2}*21+\frac{9}{4}*91-\frac{1}{8}*441+3*21\\
&=54-\frac{567}{2}+\frac{819}{4}-\frac{441}{8}+63\\
&=-\frac{135}{8}

\end{align*}
$$
Una vez obtenido el valor del sumatorio, solo debemos multiplicarlo por el $\frac{1}{2}$ para conocer el valor
$$
\begin{align*}
&=\frac{1}{2}*-\frac{135}{8}\\
&=-\frac{135}{16}\\
&\approx-6.763
\end{align*}
$$
De esta manera podemos decir que el área bajo la curva es aproximadamente -6.763 U.

**b)** $n=\infty$ 
Debido a que debemos de conocer el área con una cantidad tendiendo al infinito de rectángulos, y debido a que no podemos simplemente evaluar el infinito ya que no es un valor si no un concepto, es necesario que utilicemos límites:
$$
\lim_{ n \to \infty }\sum_{i=1}^{n}\Delta x\cdot f(x_{i}) 
$$
De esta manera debemos recalcular los valores de $\Delta x$ y de $x_{i}$:
$$
\begin{align*}
\Delta x&=\frac{b-a}{n}\\
&=\frac{3-0}{n}\\
&=\frac{3}{n}
\end{align*}
$$
Como se mencionó anteriormente, no podemos simplemente evaluar el infinito, así que lo trataremos dentro del límite.

De igual manera utilizaremos el mismo valor de $x_{i}$ que en el literal anterior, con la diferencia que en vez de utilizar el $\frac{1}{2}$ utilizaríamos $\frac{3}{n}$.
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{3}{n}\sum_{i=1}^{n}\left( 3-\frac{3}{n}*i \right){^3}-6\left( 3-\frac{3}{n}i \right)
$$

 En este caso, debido a la complejidad de la resolución del sumatorio, éste se ingresó en WolframAlpha
$$
\begin{align*}
&=\lim_{ n \to \infty } \frac{81}{4n^2}-\frac{27}{2n}-\frac{27}{4}\\
&\Rightarrow \frac{81}{4(\infty){^2}}-\frac{27}{2(\infty)}-\frac{27}{4}\\
&\Rightarrow \frac{81}{\infty}-\frac{27}{\infty}-\frac{27}{4}\\
&\Rightarrow 0-0-\frac{27}{4}\\
&\Rightarrow -\frac{27}{4}\\
&=-6.75
\end{align*}
$$

### Definición de Integral definida

Dada una función $f(x), x \in \mathbb R$ continua en un intervalo cerrado $[a,b]$, la integral definida entre $a$ y $b$ se define como:
$$
\begin{align*}
A &=\lim_{ n \to \infty } \sum_{i=1}^{n} \Delta x \cdot f(x)\\ \\ &\text{O como definimos anteriormente:} \\ \\ & =\int_{b}^{a} f(x)  \, dx
\end{align*}
$$

### Teorema fundamental del cálculo ***Parte 1***

Para empezar definamos una función $g(x)$ en un intervalo $[a,b]$ tal que:
$$
g(x)=\int_{a}^{x} f(x) \, dx,\, x \in [a,b]  
$$

Según el teorema fundamental del cálculo, si definimos la función $g$ anterior, esta misma es continua en el intervalo cerrado $[a,b]$, es derivable en el intervalo abierto $(a,b)$ y si es derivada, se cumple lo siguiente:
$$
g'(x)=f(x)
$$

#### Antiderivadas

Dada una función $f(x)$, se define como antiderivada a una función $F \Leftrightarrow F'(x)=f(x)$

**Ejemplo:**

Se quiere encontrar la función tal que su derivada sea igual a $f(x)=x^2$:

Primeramente recordemos la regla general de la derivación:
$$
\begin{align*}
f(x)=x{^{n}→f'(x)=n\cdot}x^{n-1}
\end{align*}
$$
Entonces tendríamos que encontrar nuestra función que cumpla que al derivarla, la función resultante sea $x{^2}$.
Podríamos pensar ya que el exponente se debe restar una vez, podríamos tomar que el exponente de la función antigua es $3$, además, ya que se debe eliminar el coeficiente, deberíamos encontrar un coeficiente que elimine ese 3 que agregamos como n, en este caso tomamos $\frac{1}{3}$. Con todo esto planteado podríamos decir que la derivada de $x{^2}$ es:
$$
\begin{align*}
F(x)=\frac{x{^3}}{3}+c
\end{align*}
$$

Donde $c$ es una constante cualquiera.

### Teorema fundamental del cálculo ***Parte 2***

Si definimos 3 funciones $f(x),\, g(x),\,F(x)$ en un intervalo $[a,b]$ que cumplen con:
$$
\begin{align*}
g'(x)&=f(x)\\
F'(x)&=f(x)\\
F(x)&\neq g(x)
\end{align*}
$$
Entonces podemos decir que $F(x)$ y $g(x)$ son antiderivadas de la función $f(x)$, más no son iguales, por ende estas dos deben diferir en una constante $c$, por ende podemos decir que $F(x)=g(x)+c$, y por la definición de integral que vimos anteriormente, también podemos afirmar que: $\int _{a}^{x}f(x) \, dx$, y si evaluamos $g$ en los valores de apertura y cierre del intervalo tendríamos: $g(a)=0\,;\,g(b)=\int _{a}^{b}f(x) \, dx$, el caso donde $g(a)$ es 0, es porque el área debajo de una curva en el mismo punto es nula.

Una vez tenemos esto podemos utilizar la expresión siguiente: $F(b)-F(a)$, pero esta misma se pueden reescribir de la siguiente manera:

$$
\begin{align*}
F(a)=g(a)+c&\Rightarrow F(a)=0+c\,\\
\, F(b)=g(b)+c &\Rightarrow F(b)=\int _{a}^{b}f(x) \, dx + c\\ 
\end{align*}
$$
Ahora si sustituimos en la ecuación planteada anteriormente:
$$
\begin{align*}
F(b)-F(a)&=\int _{a}^{b}f(x) \, dx+c-c\\
F(b)-F(a)&=\int _{a}^{b}f(x) \, dx  
\end{align*}
$$
Gracias a todo esto podemos concluir:
$$
\mathbf{∴}\int_{a}^{b}f(x)  \, dx=F(b)-F(a)
\text{, donde F(x) es una antiderivada de f(x)}
$$
Siendo este, el teorema fundamental del cálculo.


# Clases

## Integrales definidas

### Conceptos:
Para un intervalo cerrado $[a,b]$ se define una partición de dicho intervalo como cualquier división en $n$ subintervalos de la siguiente manera:
![[Recta_num.png]]

Diremos entonces que los números $a,x_{1},x_{2},\dots,x_{n},b$ determinan la partición $P$ del intervalo $[a,b]$, y cada uno de ellos tendrá una longitud $\Delta x_{i}$ el cuál se define como $x_{i}-x_{i-1}$.

A la mayor de las longitudes se le llamará norma de la partición el cuál se define como: $\| P\| =máx\{\Delta x_{1},\,\Delta x_{2},\,\Delta x_{3},\,\dots,\,\Delta x_{n}\}$.

Si la partición P, tiene la misma longitud para todos los subintervalos, se dice que la partición es regular.

#### Ejemplo:
Dado el intervalo de $[3,20]$ generar 4 subintervalos.

**Partición irregular**
![[Recta_num2.png|center|]]

$$
\begin{align*}
\Delta x_{1}=5&-3=2\\
\Delta x_{2}=8&-5=3\\
\Delta x_{3}=11&-8=3\\
\Delta x_{4}=20&-11=9
\end{align*}
$$
**Partición regular**
![[Recta_num3.png|center|]]
$$
\begin{align*}
\Delta x_{1}=\Delta x_{2}=\Delta x_{3}=\Delta x_{4}=\frac{17}{4}
\end{align*}
$$
Para tener una partición regular de $n$ espacios en un intervalo $[a,b]$ se debe realizar la fórmula:
$$
\Delta x=\frac{b-a}{n}
$$
## Sumas de Riemann

Ver [[#Integrales definidas como suma de Riemann]].

## Equivalencias de límite

En este caso se intentará realizar el proceso contrario al planteamiento de las sumas de Riemann, es decir, pasaremos de la suma de Riemann a integrales.

**Ejemplo:**
Determine la integral equivalente.

$$
\lim_{ n \to \infty }\sum_{k=1}^{n} \frac{k{^3}}{n{^4}} 
$$
Principalmente debemos tener en cuenta la equivalencia de la integral:
$$
\int _{a}^{b}f(x) \, dx =\lim_{ n \to \infty } \frac{b-a}{n}\sum_{k=1}^{n}f\left( a+k\cdot \frac{b-a}{n} \right)
$$
Ya que conocemos su equivalencia, centraremos nuestra atención en la variable $k$, ya que a partir de esta obtendremos el valor de $a$, sin embargo, como podemos observar, en la equivalencia, afuera del sumatorio existe un múltiplo del cociente de n, por ende deberemos extraer el valor cuyo cociente sea $\frac{1}{n}$ de la siguiente manera:
$$
\begin{align*}
\lim_{ n \to \infty } &\sum_{k=1}^{n} \frac{k{^3}}{n{^4}}\\
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} &\sum_{k=1}^{n} \frac{k{^3}}{n{^3}}
\end{align*} 
$$
Ya obtenido el cociente de  $n$ podemos, hoy si, centrarnos en la variable $k$, en este caso podemos utilizar la propiedad de los exponentes:
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} \left( \frac{k}{n} \right){^3}
$$
Gracias a esta forma podemos reescribirlo para que quede como la forma de la definición:
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} \left( k\cdot\frac{1}{n} \right){^3}
$$
Sin embargo cuando realizamos la extracción del cociente, gracias a la forma de definición podemos decir que $b-a=1$, que a su vez nos servirá, ya que al contrastar nuestra ecuación actual con la definición, una $a$ está siendo sumada a la par de la $k$, por ende, podemos decir que $a=0$, obteniendo así otro valor importante, y despejando sabemos que $b=1$, quedando de la siguiente manera:
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1-0}{n} \sum_{k=1}^{n} \left(0+k\cdot \frac{1-0}{n} \right){^3}
	$$
Finalmente, debemos encontrar la función de la cual se está obteniendo la integral, sabiendo que la forma $0+k\cdot \frac{1-0}{n}$ es sustituida en cada $x$ de la función por ende podemos saber que la función es $f(x)=x{^3}$.
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1-0}{n} \sum_{k=1}^{n} \left(0+k\cdot \frac{1-0}{n} \right){^3}=\int _{0}^{1}x{^3} \, dx 
$$
**Ejemplo 2:**
Determine la integral equivalente:
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n}\left[ 2\left( \frac{n+2k}{n} \right){^5}-6 \right]
$$
$$
\begin{align*}
&\Rightarrow\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n}\left[ 2\left( \frac{n+2k}{n} \right){^5}-6 \right]\\
&\Rightarrow\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n}\left[ 2\left( 1+\frac{2k}{n} \right){^5}-6 \right]\\
&\Rightarrow\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n}\left[ 2\left( 1+k\cdot \frac{2}{n} \right){^5}-6 \right]\\
&*b-a=2,\,a=1,\ b=3\\
\text{Nota: Se } &\text{obtiene el 2 a partir del factor común entre 2 y -6}\\
&\Rightarrow\lim_{ n \to \infty } \frac{2}{n} \sum_{k=1}^{n}\left[ \left( 1+k\cdot \frac{2}{n} \right){^5}-3 \right]\\
&\Rightarrow\lim_{ n \to \infty } \frac{3-1}{n} \sum_{k=1}^{n}\left[ \left( 1+k\cdot \frac{3-1}{n} \right){^5}-3 \right]\\
&\Rightarrow\lim_{ n \to \infty } \frac{3-1}{n} \sum_{k=1}^{n}\left[ \left( 1+k\cdot \frac{3-1}{n} \right){^5}-3 \right]\\
&=\int _{1}^{3}x{^5}-3 \, dx 
\end{align*}
$$

## Propiedades de la integral definida

1) $$
\int _{a}^{b} k \, dx =k(b-a)  
$$
2) $$
\int _{a}^{b} k\cdot f(x)\, dx=k\cdot\int _{a}^{b} f(x)\, dx
$$
3) $$
\int _{a}^{b} f(x)±g(x)\, dx=\int _{a}^{b}f(x) \, dx±\int _{a}^{b} g(x)\, dx   
$$
4) $$
f(x)>0\rightarrow\int _{a}^{b} f(x)\, dx>0 \wedge f(x)<0 \rightarrow \int _{a}^{b}f(x) \, dx<0 
$$
5) $$
f(x)>g(x) \rightarrow \int _{b}^{a}f(x) \, dx >\int _{a}^{b}g(x) \, dx 
$$
6) $$
f(x)\text{ es continua en }[a,b] \rightarrow \exists c \in[a,b]\,|\,\int _{a}^{b}f(x) \, dx=\int _{a}^{c}f(x) \, dx +\int_{c}^{b}f(x)  \, dx   
$$
7) $$
\int _{a}^{a}f(x) \, dx=0 
$$
8) $$
\int_{a}^{b } f(x) \, dx=-\int_{b}^{a}f(x)  \, dx  
$$
9) $$
f(-x)=f(x)\rightarrow \int_{-a}^{a}f(x)  \, dx =2\int _{0}^{a}f(x) \, dx 
$$
10) $$
f(-x)=-f(x)\rightarrow \int _{-a}^{a}f(x) \, dx=0
$$
11) $$
m(b-a)\leq \int _{a}^{b}f(x) \, dx \leq M(b-a) 
$$
## Primer teorema fundamental del cálculo 

Este teorema permite relacionar los resultados obtenidos en el límite de una suma de Riemann de una integral definida con las antiderivadas generales del proceso de integración indefinida.

> [!NOTE] Teorema
> Si $f(x)$ es una función **continua** en el intervalo cerrado $[a,b]$ y $F(x)$ es la antiderivada general de $f(x)$, es decir $F'(x)=f(x)$, entonces:
> $$
\int_{a}^{b}f(x) \, dx=F(x)+c|_{a}^{b}=F(b)-F(a) 
>$$


 **Ejemplo**
 Evaluar la integral definida: $\int _{0}^{1}x^2 \, dx+1$
$$
\begin{align*}
&=\int _{0}^{1}x^2+1 \, dx\\
&=\int _{0}^{1}x^2 \, dx+\int _{0}^{1}1 \, dx\\
&=\frac{x^3}{3}+x|_{0}^{1}\\
&=\left[ \frac{1^3}{3}+1   \right]-\left[ \frac{0^3}{3}-0 \right]\\
&=\frac{4}{3}
\end{align*}
$$
**Ejemplo 2**
Evaluar la integral definida: $\int _{-2}^1 \, \frac{dx}{x^2}$
$$
\begin{align*}
&=\int_{-2}^{1}  \, \frac{dx}{x^2}\\
&=\int _{-2}^1 x^{-2}\, dx\\
&=\frac{x^{-1}}{-1}|_{-2}^{1}\\
&=-1-\frac{1}{2}\\
&=-\frac{3}{2}
\end{align*}
$$
En el ejemplo anterior el teorema fundamental del cálculo no aplica, pues la función no es continua en el intervalo cerrado de $[-2,1]$. Para resolver esa integral necesitamos utilizar la teoría de límites que generan modelos matemáticos conocidos como integrales impropias.

