---
tags:
  - Calculo2
  - Matematica
  - Funciones
---
# Clases

## Función logaritmo natural

$$
\ln x=\int _{1}^{x} \frac{dt}{t};\,x \geq 1 
$$
#### Derivación de la función logarítmica
Derivando:
$$
\begin{align*}
\frac{d}{dx}[\ln x]&=\frac{d}{dx}\left[ \int _{1}^{x} \frac{dt}{t}  \right]&    \Rightarrow && \frac{d}{dx}[\ln(g(x))]&=\frac{d}{dx}\left[ \int _{1}^{g(x)} \frac{dt}{t}  \right]\\
\frac{d}{dx}[\ln x]&=\frac{1}{x} && &\frac{d}{dx}[\ln(g(x))]&=\frac{g'(x)}{g(x)}
\end{align*}
$$

## Propiedades del logaritmo natural

1) $$
\ln(a\cdot b)=\ln(a)+\ln(b)
$$
2) $$
\ln\left( \frac{a}{b} \right)=\ln(a)-\ln(b)
$$
3) $$
\ln(a^b)=b\ln (a)
$$
4) $$
\ln(1)=0
$$
**Ejemplos**
Calcular la derivada o integral de las siguientes funciones:

a) $$
f(x)=\ln(1-x^{2})\Rightarrow f'(x)=\frac{-2x}{1-x^2}
$$
b) $$
f(x)=\ln(\tan(\cos(x^{2}))) \Rightarrow -\frac{\sec(\cos(x^{2}))\cdot \sin(x^{2})\cdot 2x}{\tan(\cos(x^{2}))}
$$
c) $$
\begin{align*}
f(x)=\frac{x^{2}}{1+\ln(x)}&&\Rightarrow&& f'(x)&= \frac{2x(1+\ln(x))-x^{2}\cdot \frac{1}{x}}{(1+\ln x)^{2}}\\
&&&&&= \frac{2x\cdot 2x\ln(x)-x}{(1+\ln(x))^{2}}\\
&&&&&= \frac{x(1+2\ln(x))}{(1+\ln(x))^{2}}
\end{align*}
$$
d) $$
\begin{align*}
&\int \frac{\sec x}{\sqrt{ \ln (\sec x+\tan x) }} \, dx && &u&=\ln(\sec x+\tan x)\\
&\int \frac{du}{u} && &du&=\sec x\\
&2\cdot\sqrt{ u }+c\\
&2\sqrt{ \ln n(\sec x+\tan x) }+c
\end{align*}
$$
## Derivación logarítmica

Suponga que para una función se pide calcular la derivada evaluada en un número $c$ del dominio. Puede aplicarse el proceso de derivación logarítmica que consiste en aplicar en ambos lados de la igualdad una función logarítmica para luego aplicar las reglas de derivación y despejar la derivada pedida.

**Ejemplo**
Calcular la derivada de la siguiente función:

$$
y=\ln\left( \sqrt[3]{\frac{(1-x^{2})^{2}\cdot \sin^{2}(x+1)}{\sqrt[7]{(1-4x^{2})^{2}  }}} \right)
$$
Si bien la función (después de un arduo trabajo) puede ser derivada, hay una forma que nos permitirá simplificar en gran manera la expresión anterior mediante el uso de las **propiedades de los logaritmos**.
$$
\begin{align*}
y&=\ln\left(\left( \frac{(1-x^{2})^{2}\cdot \sin^{2}(x+1)}{\sqrt[7]{(1-4x^{2})^{2}}} \right)^{\frac{1}{3}} \right)\\
&=\frac{1}{3}\cdot\ln\left( \frac{(1-x^{2})^{2}\cdot \sin^{2}(x+1)}{\sqrt[7]{(1-4x^{2})^{2}}}  \right)\\
&=\frac{1}{3}\cdot[\ln((1-x^{2})^{2}\cdot \sin^{2}(x+1))-\ln(\sqrt[7]{(1-4x^{2})^{2}})]\\
&=\frac{1}{3}\cdot\left[ 2\cdot\ln((1-x^{2}))+2\cdot \ln(\sin(x+1))-\frac{2}{7}\cdot \ln(1-4x^{2})\right]\\
y'&=\frac{2}{3}\cdot \frac{d}{dx}[\ln(1-x^{2})+\ln(\sin (x+1))]-\frac{2}{21}\cdot \frac{d}{dx}[\ln(1-4x^{2})]\\
&=\frac{2}{3}\cdot \left( -\frac{2x}{1-x^{2}} \right)+\frac{2}{3}\cdot \left( \frac{\cos(x+1)}{\sin(x+1)} \right)-\frac{2}{21}\cdot\left( -\frac{8x}{1-4x^{2}} \right)\\
&=-\frac{4x}{3(1-x^{2})}+\frac{2\cot(x+1)}{3} +\frac{16x}{21(1-4x^{2})}
\end{align*}
$$
## Función exponencial

$$
f(x)=e^x
$$
#### Propiedades de la función exponencial
1) $$
e^a*e^b=e^{a+b}
$$

2) $$
\frac{e^a}{e^b}=e^{a-b}
$$
3) $$
e^0=1
$$
### Derivadas e integrales de funciones exponenciales base e

$$
\begin{align*}
\frac{d}{dx}(e^{x})&=e^{x}&&\Rightarrow&& &\frac{d}{dx}[e^{u}]=e^{u}\cdot u';\,&u=g(x)\\
\int e^{x} \, dx&=e^{x}+c&&\Rightarrow&& &\int e^{u} \, dx =e^{u};\, &u=g(x) 
\end{align*}
$$

**Ejemplos**

a) $$
\begin{align*}
f(x)&=e^{\sin(x)};f'(x)=?\\
f'(x)&=e^{\sin(x)}\cdot \cos(x)
\end{align*}
$$
b) $$
\begin{align*}
f(x)&=\sin(e^{x^{2}});f'(x)=?\\
f'(x)&=\cos(e^{x^{2}})\cdot e^{x^{2}}\cdot 2x\\
&=2x\cdot e^{x^{2}}\cdot \cos(e^{x^{2}})
\end{align*}
$$
