---
tags:
  - Calculo2
  - Funciones
  - Integrales
---
Siguiendo con el tema de Las funciones inversas anteriormente mencionadas en [[2.1 Funciones inyectivas y funciones inversas]], procederemos a tocar el terreno de las funciones trigonométricas inversas.

Una de las principales características de las funciones inversas es que su función original debe de ser inyectiva. Sin embargo, las funciones trigonométricas poseen periodos, es decir, en la totalidad de su dominio no son inyectivas, como ejemplo tenemos la gráfica de la función seno:
```desmos-graph
y=\sin(x)
```

Si intentamos realizar la prueba gráfica de las funciones inyectiva (trazar una línea horizontal en un punto de la gráfica), está no cumple que la línea intercepte un solo punto.
Es por esto mismo que es necesario restringir el dominio de la función para que esta sea inyectiva.

En el caso de la función seno que utilizamos anteriormente, para que pueda ser una función inyectiva, restringiremos su dominio en el intervalo $\left[ -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$.

```desmos-graph
y=\sin(x)|-\pi/2 <x<\pi/2
y=0.5|green|dotted

```
Ya con el dominio restringido, al pasar el test gráfico de una función inyectiva, este lo pasa con éxito, siendo así, que ahora la función posee inversa.

A continuación se mostrarán los intervalos en los que las funciones trigonométricas se limitaran para ser inyectivas.

![[Restricciones.png|center|]]

Ya ahora estas funciones están restringidas y son inyectivas, poseen inversas y se denotan como:

$$
\begin{align*}
y&=\sin^{-1}(x)&o&&y&=\arcsin(x)\\
y&=\cos^{-1}(x)&o&&y&=\arccos(x)\\
y&=\tan^{-1}(x)&o&&y&=\arctan(x)\\
\end{align*}
$$

## Derivadas de funciones trigonométricas inversas

**Ejemplo**
Encuentre la derivada de la función $f(x)=\cos^{-1}(x)$
$$
\begin{align*}
y&=\cos^{-1}(x)\\
\cos(y)&=x\\
\frac{d}{dx}[\cos(y)]&=\frac{d}{dx}[x]\\
-sen(y)\cdot y'&=1\\
y'&=-\frac{1}{sen(y)}\\
sen(x)& =\sqrt{ 1-\cos^{2}(x) }\\
y'&=-\frac{1}{\sqrt{ 1-\cos^{2}(y) }}\\
y'&=-\frac{1}{\sqrt{ 1-\cos^{2}(\cos^{-1}(x)) }}\\
y'&=-\frac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }}\\
\therefore \frac{d}{dx}[\cos^{-1}(x)]&=-\frac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }}

\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
\frac{d}{dx}[\sin^{-1}(x)]&=\frac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }}\\
\frac{d}{dx}[\cos^{-1}(x)]&=-\frac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }}\\
\frac{d}{dx}[\tan^{-1}(x)]&=\frac{1}{1+x^{2}}
\end{align*}
$$

## Integrales que generan funciones trigonométricas inversas

1) $$
\int \frac{du}{\sqrt{ a^{2}-u^{2} }}  =\sin^{-1}\left( \frac{u}{a} \right)+c
$$
2) $$
\int \frac{du}{a^{2}+u^{2}}=\frac{1}{a}\cdot \tan^{-1}\left( \frac{u}{a} \right)+c
$$
3) $$
\int \frac{du}{u\sqrt{ u^{2}-a^{2} }} =\frac{1}{a}\cdot \sec^{-1}\left( \frac{u}{a} \right)+c
$$

**Ejemplo**

a)
$$
\begin{align*}
&\int \frac{e^{x}}{\sqrt{ 2-e^{2x} }} \, dx&u&=e^x\\
&\int \frac{du}{\sqrt{ 2-u^{2} }}&du&=e^x\cdot dx\\
&\sin^{-1}\left( \frac{u}{\sqrt{ 2 }} \right)+c\\
&\sin^{-1}\left( \frac{e^{x}}{\sqrt{ 2 }} \right)+c 
\end{align*} 
$$
b)
$$
\begin{align*}
&\int _{3}^{4} \frac{dx}{x\ln(x)\sqrt{ \ln^{2}(x)-1 }} &u&=\ln(x)\\
&\int _{3}^{4} \frac{du}{u\sqrt{ u^{2}-1 }} &du&=\frac{1}{x}\cdot dx\\
&\sec^{-1}(u)|_{3}^{4}\\
&\sec^{-1}(\ln(x))|_{3}^{4}\\
=&0.3381
\end{align*}
$$
c)
$$
\begin{align*}
&\int  \frac{dx}{x+x\ln^{2}(x)} &u&=\ln(x)\\
&\int \frac{du}{1+u^{2}}&du&= \frac{dx}{x}\\
&\tan^{-1}(u)+c\\
&\tan^{-1}(\ln (x))+c
\end{align*}
$$
d)
$$
\begin{align*}
&\int  \frac{dx}{(2x+1)\sqrt{ (2x+1)^{2}-4 }}&u&=2x+1\\
& \frac{1}{2}\int \frac{du}{u\sqrt{ u^{2}-4 }}& \frac{du}{2}&=dx\\
&\frac{1}{2}\left( \frac{1}{2}\sec^{-1}\left( \frac{u}{2} \right) \right)+c\\
&\frac{1}{4}\sec^{-1}\left( \frac{2x+1}{2} \right)+c  
\end{align*}
$$